%\section{Discusión}
%\label{section:discusion}
%
%Hay dos discusiones diferentes, basadas en lo que se ha presentado en el \nameref{chap:slr} y \nameref{chap:metodologia_dataset}.

%%%********************************
%%% TRAEMOS DE LA SLR 
%%%%******************************

\section{Revisión sistemática de la literatura}
\label{section:discusion_slr}


En la SLR, se ha llevado a cabo un estudio exhaustivo sobre la identificación y clasificación de licencias FLOSS. Aunque este tema ha recibido cierta atención en el pasado, hemos profundizado en nuestra investigación para demostrar su relevancia y amplitud de alcance. Esto se evidencia en su presencia en publicaciones destacadas en revistas académicas y conferencias de renombre. Además, es importante señalar que este tema no solo despierta interés en el ámbito académico, sino que también ha captado la atención de la industria, lo que enfatiza su importancia tanto en la academia como en el sector empresarial.

Se ha identificado la existencia de $43$ artículos que se centran en la identificación de licencias FLOSS. Sin embargo, es aún más importante destacar las limitaciones significativas en este campo, principalmente relacionadas con la falta de precisión en el reconocimiento de licencias por parte de las herramientas disponibles. Estas limitaciones pueden atribuirse a diversos factores, como la falta de precisión en los algoritmos utilizados o la falta de robustez en las bases de datos de consultas de licencias. Además, es relevante mencionar que se han desarrollado y utilizado herramientas populares en este campo para llevar a cabo tales estudios. Estas herramientas juegan un papel crucial en la identificación de licencias FLOSS, a pesar de los desafíos mencionados anteriormente.

Respecto a la clasificación de licencias, se ha observado que este campo aún es limitado en términos de investigación, y como resultado, la aplicación de técnicas de ML apenas ha comenzado a explorarse. Esto sugiere un área prometedora para futuras investigaciones, donde la aplicación de ML podría mejorar la comprensión y capacidad para clasificar licencias FLOSS de manera más efectiva.

Las herramientas de software identificadas en la presente investigación SLR, tienen limitaciones significativas en el reconocimiento de licencias, ya que no todas pueden aplicar las tres técnicas de escaneo que identificamos al abordar la \textbf{RQ2}. Se identificó que solo la herramienta ScanCode, desarrollado por la compañía NexB y mencionada por~\cite{Ombredanne2020}, es capaz de aplicar estas técnicas. Se destaca como una de las mejores en términos de rendimiento, como se indica en el estudio de~\cite{Zacchiroli2022}.

German Daniel M. de la Universidad de Victoria en Canadá, ha sido identificado como uno de los principales expertos en el campo de la identificación y clasificación de licencias FLOSS basado en sus importantes contribuciones en los manuscritos. Hemos encontrado que colaboró con el gigante de la industria HP en 2009 para la creación de la herramienta FLOSSology, y posteriormente, en 2010, lideró el desarrollo de Ninka dentro del ámbito académico. Es notable que esta última herramienta se fusionó con FLOSSology en 2016.

Respecto a la clasificación de licencias, las limitaciones son aún más evidentes, ya que solo \textit{seis} de $43$ artículos abordan este tema. De estos, solo \textit{uno} aplica el ML supervisado, propuesto por German Daniel M. Para evaluar la efectividad de estas técnicas, se realizó una validación manual.

En cuanto al conjunto de datos más completo para la identificación de licencias FLOSS, Stefano Zachiroli de Telecom París destaca el conjunto de datos de la Iniciativa Software Heritage, disponible en el siguiente repositorio. Reúne el mayor número de archivos, posiblemente candidatos a ser licencias, identificados en software FLOSS durante los últimos 40 años.

Se ha observado que los desarrolladores de herramientas de identificación de licencias a menudo comparan sus soluciones con otras herramientas para evaluar su efectividad, como se evidencia en seis manuscritos. La validación de estas herramientas se lleva a cabo mediante correlación de datos. En otros casos donde se desarrolla una nueva herramienta sin una comparación directa con otra herramienta, como se evidencia en \textit{nueve} manuscritos, se emplea una validación manual.

Es importante tener en cuenta que el hecho de que un número significativo de investigadores utilice herramientas como Ninka o FLOSSology en sus manuscritos no significa necesariamente que sean las mejores herramientas de identificación de licencias FLOSS. La elección de una herramienta puede depender de varios factores, como la disponibilidad, la familiaridad del investigador con la herramienta o la idoneidad para un caso particular. Una evaluación objetiva de las herramientas basada en sus características y capacidades específicas es esencial.

A lo largo de ls investigación, se ha encontrado que, hasta la fecha del presente estudio SLR, la herramienta ScanCode destaca como la opción preeminente en el reconocimiento de licencias, según~\cite{Ombredanne2020} y~\cite{Zacchiroli2022}. Este reconocimiento se basa en su enfoque integral que aborda los tres aspectos clave de su desarrollo para la identificación de licencias. En particular, la herramienta emplea procesamiento del NLP y cuenta con una base de datos que cubre $ 1450 $ licencias FLOSS, contribuyendo significativamente a su efectividad.

Estos aspectos subrayan su eficiencia y precisión en la identificación y clasificación de licencias FLOSS. Es digno de mención que, en cuanto a la clasificación de licencias FLOSS, ScanCode utiliza ML supervisado, consolidando así su posición como una herramienta integral y avanzada en este campo.

Seis manuscritos abordan el uso del NLP en la identificación de licencias FLOSS. El NLP juega un papel crucial en la automatización de tareas relacionadas con el análisis de texto y la extracción de información. Para llevar a cabo esta identificación, los investigadores se basan en la ``lista de licencias SPDX''.

Respecto a la base de datos de licencias FLOSS en nuestro estudio, identificamos $30$ manuscritos relacionados con el uso de la ``Lista de Licencias SPDX''`\footnote{\url{https://spdx.org/licenses/}}, como se detalla en la Tabla~\ref{table:SPDX}.

Sin embargo, es importante destacar que en muchos de los artículos o documentos analizados, las limitaciones del software o consideraciones sobre el reconocimiento de licencias no se mencionan explícitamente. Esto puede dificultar una evaluación integral de las herramientas y su efectividad en situaciones específicas.

En la SLR, es crucial destacar que los manuscritos analizados no mencionan explícitamente las limitaciones de las herramientas de software o consideran aspectos relacionados con el reconocimiento de licencias. Esta omisión puede dificultar una evaluación completa de estas herramientas y su efectividad en situaciones específicas. Hasta ahora, hemos identificado solo un manuscrito que aborda el uso y la efectividad de ScanCode en 2022, lo que sugiere que la literatura académica aún puede carecer de una evaluación exhaustiva de esta herramienta en particular.

Además, otro manuscrito justifica por qué, hasta 2017, la herramienta ScanCode fue considerada la mejor opción disponible. Esto subraya la importancia de la investigación continua y la evaluación de herramientas de identificación y clasificación de licencias para mantenerse al tanto de los avances en este campo en constante evolución.

Es preocupante observar que la reproducibilidad en las publicaciones en este campo es limitada, ya que la mayoría de ellas no proporcionan los datos con los que trabajaron, lo que dificulta la reproducción de los resultados. Además, en algunos casos, la configuración de las herramientas utilizadas para la identificación y clasificación de licencias FLOSS se presenta como un desafío significativo.

Es relevante señalar que de las $ 42 $ herramientas identificadas, $ 13 $ son privativas, lo que podría limitar su accesibilidad y utilidad en la comunidad de software FLOSS. El hecho de que la mayoría de las herramientas se clasifiquen como FLOSS es un punto positivo, ya que promueve la disponibilidad y la colaboración dentro de la comunidad.

Es interesante destacar que, hasta el momento de la investigación, nadie ha abordado específicamente este tema en la literatura académica SLR. Los resultados presentados en la investigación están en línea con investigaciones anteriores [SLR~\cite{Gonzalez2003}]. Sin embargo, hemos identificado que documentos relacionados con estudios de minería de datos o conferencias como MSR~\cite{DiPenta2010}\cite{Zacchiroli2022}\cite{Golubev2020}~\cite{Gobeille2008} pueden proporcionar información valiosa en este campo.

Además, se puede inferir que los investigadores, tenían dificultad de identificar una herramienta precisa hasta 2017, por lo que han invertido esfuerzos en desarrollar nuevas herramientas. El objetivo de esta investigación es proporcionar una guía que ahorre esfuerzos a los investigadores al mostrar herramientas útiles para estos propósitos. También se ha identificado que el conjunto de datos más grande disponible para estos fines proviene de Software Heritage, ampliando las posibilidades de investigación en este campo.

%Es evidente que la facilitación de la reproducibilidad es una preocupación en las publicaciones que han estudiado, ya que solo ha permitido clasificar el $ 15 $\% de los trabajos como de buena o excelente calidad en términos de reproducibilidad. Esto sugiere espacio para mejorar en la comunidad de investigación con respecto a la atención prestada a estos aspectos. Es importante enfatizar que a menudo se presta una atención desproporcionada a los resultados finales de la investigación, es decir, al nuevo conocimiento generado, en comparación con el proceso de investigación en sí. Como investigadores en el campo de la ingeniería de software, se entiende que tanto un producto (resultados) como un proceso (cómo se logran esos resultados) de alta calidad son esenciales para el éxito a largo plazo en la presente disciplina.
Es evidente que intentar la reproducir los experimentos es una preocupación en las publicaciones analizadas, ya que solo se ha clasificado el $15\%$ de los trabajos como de buena o excelente calidad en términos de reproducibilidad. Esto indica que hay oportunidades de mejora dentro de la comunidad investigadora en cuanto a la atención dedicada a estos aspectos. Es fundamental enfatizar que a menudo se otorga una atención desproporcionada a los resultados finales de la investigación, es decir, al nuevo conocimiento generado, en comparación con el proceso de investigación en sí. Como investigadores en el ámbito de la ingeniería de software, se reconoce que tanto un producto (resultados) como un proceso (la forma en que se obtienen esos resultados) de alta calidad son esenciales para el éxito sostenible en esta disciplina.



Todos estos factores tienen un impacto directo en la credibilidad de la investigación en ESE y requieren una profunda consideración por parte de la comunidad investigadora. La capacidad de reproducir y verificar resultados es esencial para construir una base de conocimiento sólida y garantizar la confiabilidad de los avances en este campo. En consecuencia, es crucial que los investigadores presten una mayor atención a la calidad del proceso de investigación y a la transparencia en la presentación de los métodos y datos utilizados en sus estudios. Esto contribuirá significativamente a fortalecer la credibilidad y confiabilidad de la investigación en ESE.


\section{Anotación de licencias } 
\label{section:discusion_empgran}
En esta sección se discute la validez del conjunto de datos para estudiar licencias (que fue el principal objetivo al producirlo), el interés del conjunto de datos para profesionales e investigadores, el potencial para la identificación de diferentes textos y variantes de licencia, y las diferencias entre las diferentes ediciones del conjunto de datos.


\subsection{Validez del conjunto de datos para estudiar licencias}

Uno de los principales motivos para compilar la Colección de Documentos fue producir una colección de documentos que ayuden a mejorar el conocimiento sobre las licencias para software de acceso público. Para ello, una gran fracción de la colección debería estar compuesta por licencias, y una gran fracción de las licencias utilizadas para software de acceso público debería estar presente en la colección:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Fracción de la colección compuesta por licencias}. Se ha analizado el contenido de la colección desde dos perspectivas diferentes. Primero, se utiliza la herramienta ScanCode para analizar los documentos en la colección, lo que nos da un \emph{límite inferior} aproximado sobre el número de documentos relacionados con licencias que están presentes en la colección. Segundo, analizamos manualmente la Muestra Anotada, para aprender qué fracción estaba compuesta realmente por licencias.
	
	El análisis de ScanCode presentado en la sección~\nameref{sec:characterization-licenses-found} mostró que la mayoría de los documentos ($ 70.84 $\% de la colección) contenían al menos un texto de licencia o aviso. Dado que la información en el archivo de metadatos CSV de \texttt{scancode} no detalla si ScanCode identificó el texto completo de las licencias o referencias a ellas, este número solo puede interpretarse como ``ScanCode encontró alguna información de licencia en el documento''. Además, las heurísticas de ScanCode pueden fallar, ya sea identificando una licencia o aviso de licencia en un documento que no lo tiene, o ignorando una licencia o aviso de licencia en un documento. Por lo tanto, el número es solo aproximado.
	
	Por lo tanto, en la subsección~\nameref{subsec:manualdataset} mostramos que el análisis manual encontró una tasa de error del $ 2.7 $\% en la identificación de licencias completas por ScanCode. No hay razones para pensar que la tasa en avisos de licencia sea muy diferente. Por lo tanto, consideramos que la proporción anterior ($ 70.84 $\%) es una buena aproximación de la fracción de la colección que incluye información de licencia.
	
	El análisis manual realizado en la ``muestra anotada'' es consistente con este resultado. Como se muestra también en la Sección~\nameref{subsec:manualdataset}, específicamente en la Figura~\ref{fig:truth-kinds}, la fracción total de documentos encontrados manualmente que tienen información de licencia es del $ 72.81 $\% de la muestra. Al ser una muestra aleatoria, este número se puede extender a toda la colección. El análisis manual también mostró que el 56.87\% de todos los documentos incluyen el texto de una sola licencia (como se discute en la subsección~\nameref{subsec:findings-rq1}).
	
	En resumen, ambos análisis muestran que más de dos tercios de la colección incluyen documentos que contienen información de licencia y que más de la mitad de ellos contienen el texto de una sola licencia.
	
	\item \textbf{Fracción de licencias conocidas incluidas en la colección}. Para estimar este número consideramos que la colección ScanCode LicenseDB es un buen proxy para la lista de licencias conocidas. Como se muestra en la Sección~\nameref{sec:characterization-known-licenses},~hay \num{1879} textos de licencia distintos en esta colección, de los cuales encontramos \num{1847} ($ 98.29 $\%) con exactamente el mismo texto en la colección. Por lo tanto, se puede decir que una fracción muy grande de la lista más completa de licencias conocidas por la investigación está presente en la Colección de Documentos. Es probable que las pocas licencias que no se hayan logrado encontrar con exactamente el mismo texto estén presentes en la colección con variantes de texto similares (por ejemplo, con diferencias solo en espacios en blanco o avisos de derechos de autor de una sola línea). \revchange{Sin embargo, dado que la base de datos de licencias de ScanCode se ha construido incrementalmente durante varias décadas, con todas las licencias que han encontrado, también es posible que algunas de estas licencias ya no estén disponibles y, por lo tanto, no se encuentren en Software Heritage que comenzó a archivar en 2015, e inicialmente solo en GitHub.}
\end{itemize}

\noindent
Basándonos en estas consideraciones, se concluye que la Colección de Documentos incluye una parte muy grande de los textos de licencia utilizados alguna vez para software de acceso público, y que la mayoría de los documentos en ella incluyen tanto textos completos de licencias como avisos de licencia. Por extensión, argumentamos que el ``conjunto de datos de licencias de Software Heritage'' presentado en este estudio es un buen conjunto de datos para avanzar en el estado del conocimiento sobre las licencias utilizadas para el código público.

\subsection{Interés del conjunto de datos}

Detectar licencias es un tema importante tanto para la industria como para la academia. Es importante para la industria porque al reutilizar componentes de software es importante conocer sus términos de licencia, los cuales están codificados en el texto de las licencias de software que acompañan al componente. Dada la gran cantidad de componentes de software públicamente disponibles, esta tarea necesita automatización, y existen varias herramientas para realizar esa tarea (una de ellas es ScanCode, que se utilizó para anotar automáticamente el conjunto de datos). Sin embargo, las heurísticas de detección de estas herramientas, incluso cuando se ajustan cuidadosamente con el tiempo, todavía tienen margen de mejora. Al explorar la Colección de Documentos, se puede entender por qué: hay muchas variantes de textos de licencias y no siempre son capturadas por esas heurísticas. Además, existen licencias raras que no están en la base de datos de licencias utilizada por esas herramientas.

Se considera que el presente conjunto de datos pueda ser utilizado para mejorar esta problemática. Por un lado, puede ser utilizado para mejorar las heurísticas para detectar variantes de licencias, y para probar nuevos enfoques para detectar cuándo un archivo contiene una variante de una licencia conocida. Por otro lado, el conjunto de datos puede ser utilizado para encontrar nuevas licencias, que aún no son consideradas por esas herramientas. Los Archivos de Metadatos ayudan, a través de los datos producidos por ScanCode, a comprender la gran variedad de textos de licencia, y la ``muestra anotada'' de la colección muestra que todavía existe cierta variedad no capturada por las heurísticas de vanguardia (porque algunos archivos de licencia no son detectados correctamente), y que existen otras licencias, desconocidas para las herramientas.

Para la investigación y la academia, el conjunto de datos puede ser utilizado de diferentes maneras. La colección es un buen conjunto de documentos para trabajar con técnicas para identificar licencias, analizar la evolución de la información de licencia o analizar variantes semánticas de licencias. Dado que la ``colección de documentos'' probablemente incluye casi todos los textos de licencia utilizados públicamente, puede ser un recurso invaluable para evitar el aspecto de recopilación de datos de estos estudios y aún así trabajar con buenos datos  y completos sobre casi cualquier problema relacionado con los textos de licencia de software.

Los archivos de metadatos permiten un estudio aún más fácil de diferentes aspectos de la información de licencia. Incluye información detallada sobre diferentes aspectos de todos los documentos, que pueden ser adecuados para estudios que utilicen técnicas de aprendizaje automático o análisis estadístico. Al utilizarlo, los investigadores se ahorran el proceso de anotación automática y al mismo tiempo utilizan un conjunto de datos conocido, lo que debería facilitar la comparación con otros estudios que también lo utilicen.

Finalmente, la ``muestra anotada'' proporciona un análisis detallado y curado manualmente de miles de documentos, el más grande hasta la fecha y según el presente estudio. Puede ser utilizado como verdad básica o datos de entrenamiento para estudios que necesiten dicha información. También puede ser un punto de partida para cualquier análisis más amplio sobre toda la colección, al probar primero técnicas específicas en la muestra, lo que permite una evaluación de la técnica con datos confiables.

\subsection{Identificación de textos de licencia y variantes de licencia}

Para mejorar la precisión de las herramientas que encuentran licencias en el código fuente, y para comprender mejor la licencia de software del código fuente de acceso público, sería conveniente extraer de la ``colección de documentos'' dos subcolecciones específicas: todos los documentos que incluyen el texto de una sola licencia, y una colección con un representante de todas las licencias semánticamente diferentes.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Documentos con un solo texto de licencia}. Esta colección sería muy apropiada para detectar licencias en cualquier software. Si algún archivo, o parte de un archivo, coincidiera con uno de estos documentos, ciertamente sería un archivo de licencia. Además, dada la amplia cobertura de la ``colección de documentos'', esta colección incluiría casi todos los textos de licencia que alguna vez se hayan incluido con código fuente de acceso público.
	
	Desafortunadamente, construir esta colección no es trivial. Dada la gran cantidad de documentos en la ``colección de documentos'', el análisis manual sería inviable; en su lugar, se debería usar algún tipo de clasificación automática. Desde este punto de vista, el enfoque muy simple seguido en el Apéndice~\nameref{sec:usage-annotated-sample}, entrenando un modelo de bosque aleatorio para identificar documentos con una única licencia de texto completo, es prometedor. Sin ajustes específicos, alcanzamos una precisión cercana a $ 0.92 $, que es una línea de base muy buena para construir sobre ella. Además, el uso de otros modelos, como Modelos de Lenguaje Grandes, que han demostrado ser muy buenos en problemas de clasificación similares de documentos de texto, podría mejorar significativamente la precisión. La ``muestra anotada'' también podría ampliarse para producir más datos de entrenamiento, pero no está claro que eso mejore significativamente los resultados.
	
	\item \textbf{Representantes de todas las licencias diferentes}. En el análisis se ha explorado cuántos textos son muy similares. Licencias como MIT o BSD tienen cientos de miles de variantes cosméticas, diferentes solo en espacios en blanco, o en avisos de derechos de autor de una sola línea. Muchos de ellos son semánticamente idénticos. En este sentido, se hace referencia a ``semánticamente iguales'' si el texto normativo de la licencia es exactamente igual, una vez normalizados los espacios en blanco, mayúsculas/minúsculas, y otros aspectos como los avisos de derechos de autor de una sola línea que no agregan nada al significado de la licencia.
	
	Tener esta colección de representantes de estas familias de licencias semánticamente iguales permitiría centrarse en el análisis semántico de las licencias, y realmente aprender sobre las variantes que introducen cambios significativos. En una licencia de software, incluso pequeñas ediciones, como agregar ``no'' antes de un permiso, pueden llevar a un significado completamente diferente. Por lo tanto, estudiar las diferencias entre familias semánticamente iguales ayudaría a comprender realmente cuán variadas son las licencias para software de acceso público.
\end{itemize}

\subsection{Archivos con múltiples licencias}

Como se muestra en la Figura~\ref{fig:truth-kinds}, en la ``muestra anotada'' se ha encontrado una buena cantidad de archivos con más de una licencia completa o aviso de licencia (más del $ 8 $\%). Esto podría esperarse por dos razones principales:

\begin{itemize}
	\item Los proyectos de software, y en particular los proyectos FLOSS, pueden incluir piezas de software con diferentes licencias. La licencia suele realizarse a nivel de componente e incluso puede realizarse a nivel de archivo. Debido a que reutilizar software es tan común en las comunidades de FLOSS, en algunos casos simplemente copiándolo en el código base, muchos proyectos de software terminan incluyendo software con diferentes licencias. En este caso, es común informar sobre este hecho en un archivo con el código fuente, que incluye el texto completo o avisos de las varias licencias de ese código fuente.
	
	\item Los componentes de software pueden estar licenciados completamente bajo varias licencias (licencia dual o múltiple). En este caso, el software puede usarse siguiendo los términos de cualquiera de esas licencias, y esto se informa en muchos casos, nuevamente, en un archivo que incluye el texto completo o avisos de las licencias que se pueden elegir.
\end{itemize}

\noindent
Hay un caso especial de estos archivos con múltiples licencias que merece una mención específica: los archivos de derechos de autor de Debian. Estos archivos, específicos de la distribución Debian GNU/Linux (pero también presentes en otras distribuciones populares basadas en ella, como Ubuntu), tienen la intención de incluir \emph{todas} las licencias aplicables a un paquete de software dado. En la muestra anotada, hemos encontrado aproximadamente un $ 3.5 $\% de archivos que parecen ser archivos de derechos de autor de Debian (ver detalles en la Tabla~\ref{tab:truth-characteristics}). Incluso cuando no todos ellos son archivos con múltiples licencias, explican una buena fracción de todos los archivos con múltiples licencias encontrados.

Es importante mencionar también que, al encontrar diferentes textos de licencia, se a consideró solo archivos con una sola licencia, y no archivos con múltiples licencias. Esto se debió al hecho de que en los archivos con múltiples licencias no podría decir cuándo el mismo texto de una licencia es exactamente el mismo, pero la combinación de licencias y avisos de licencia es diferente, o cuándo se tiene un texto realmente diferente. Por lo tanto, es probable que se estaría subestimando el número de textos de licencia diferentes en la colección, ya que algunos más podrían estar presentes en archivos con múltiples licencias.

\subsection{Archivos que no son licencias}

Como se muestra en la Figura~\ref{fig:truth-kinds}, en la ``muestra anotada'' se identificó una buena cantidad de archivos que no son considerados como licencias ($27,17$\%). Por la revisión manual de considera lo siguiente:
 
\begin{itemize}
	\item En muchos casos los proyectos de software, y en particular los proyectos FLOSS, pueden incluir archivos que no contienen textos de licencias o también han incluido archivos de tipo imagen como licencias. En estos casos es la razón por lo cual herramientas como ScanCode no las identifica como licencias, y de igual manera se ha validado en la anotación manual.
	
	\item También los componentes de software pueden estar licenciados bajo formatos de archivos \emph{html}. Pero en nuestra investigación hemos centrado en archivos de tipo texto. En este caso, el software puede usarse siguiendo los términos de cualquiera de esas licencias descritas dentro del archivo.
\end{itemize}